［提提大家］Factcheck 基本原則

1）作文容易，改圖少難。改圖少難，改片極難。所以有圖有半真相，有片才有真相。要改片好難，所以有片基本已經可以信。

2）Extraordinary claims requires extraordinary evidence.
例子：
有連登仔話自己hkdse 8科5**，或hkale 6科a，mit 畢業gpa 爆4，除非佢post出黎，否則正常智力的你都你唔會信。
但佢只係話自己中六dse 5科2級，你見佢出post智力正常，都唔駛佢拿reference已經信佢。
有人話自己親眼見過神，或外星人，你應該都唔會信。除非呢個神或外星人，令佢連每次只買一注，但可以連中五次六合彩啦（係連中，唔係中，機會率差好遠）。仲要馬會factcheck冇被人hack。

3）權威Reference好重要。所以來源是來自新聞機構，好好多。雖然訴諸權威不能百分百保證準確，但一定好過冇reference，或者unreliable reference。

4）科學和數學推論無法保證正確。但比gut feeling準確。其實科學都好多假設，好多assumption。外國名句話assume means make an ass out of you and me。所以就算係科學和數理推論，都要留意佢背後有咩隱藏的假設。

推

[人在機場 個人意見] 塞香港站+阻人入青馬就夠

上次氣油彈嗰次咪就係改片，超多人諗都冇諗就信
所以news，應該一係連埋Fact Check Link，一係講明未Fact Check
減少每個人各自Fact Check既成本
將專注力放返響文宣